# 向前-向后数学归纳法

也称为：反向数学归纳法、柯西反向数学归纳法

### 例子 1 证明 AM-GM 不等式

[[均值不等式#证明与推广#AM-GM 证明]]

### 例子 2 证明 Ky Fan 不等式

#### 内容

设：$0<x_{i}<1/2, i \in\mathbb{Z_{+}}$ ，则有：
$$
\prod_{i=1}^{n} \frac{x_{i}}{1-x_{i}} \leq \frac{(\displaystyle\sum_{i=1}^{n}x_{i})^n}{[\displaystyle\sum_{i=1}^{n}(1-x_{i})]^n}
$$
#### 证法一：反向数学归纳法

**抽象出函数模型**：
定义：
$$
f(x_{1},x_{2},x_{3},\dots, x_{n}) = \frac{\frac{1}{n}\sum_{k=1}^{n}{x_{i}}}{1-\frac{1}{n}\sum_{k=1}^{n}{x_{i}}}
$$
故而，原不等式等价于：
$$
f(x_{1},x_{2},x_{3},\dots, x_{n}) \geq [ \prod_{k=1}^{n}f(x_{k})]^{1/n}
$$
**一 归纳奠基**：显然 n = 2 时成立
**二 正向归纳**：假设当 n 项时成立，下证 2n 项时成立
定义：
$$
z_{n} = \frac{1}{2}(x_{2n-1} + x_{2n})
$$
注意到，上述函数 f 的性质：只要内部参数的平均值不变，则函数值不变
因此有：
$$
\begin{align}
f(x_{1},x_{2},x_{3},\dots, x_{2n}) &= f(z_{1},z_{2},z_{3},\dots, z_{n})\\
&\geq [ \prod_{k=1}^{n}f(z_{k})]^{1/n} \ (由归纳假设) \\
&= [ \prod_{k=1}^{n}f(x_{2k-1},x_{2k})]^{1/n} \\
&\geq[ \prod_{k=1}^{n}f(x_{2k-1})^{1/2}\cdot f(x_{2k})^{1/2}]^{1/n}\ (由 n = 2 时归纳奠基) \\
&=[ \prod_{k=1}^{n}f(x_{k})]^{1/2n}
\end{align}
$$
**三 反向归纳**：假设当 n+1 项时成立，下证 n 项时成立
由于 n+1 项选择是任意的，我们不妨将其设为前 n 项的平均值
$$
x_{n+1} := x := \frac{1}{n}\sum_{k=1}^{n}x_{i}
$$
注意到：
$$
\frac{1}{n}\sum_{k=1}^{n}x_{i} = x = \frac{1}{n+1}\sum_{k=1}^{n+1}x_{i}
$$
因此，对其套上函数符号
$$
\begin{align}
f(x_{1},x_{2},x_{3},\dots, x_{n}) &= f(x) = f(x_{1},x_{2},x_{3},\dots, x_{n+1}) \\
&\geq [ \prod_{k=1}^{n+1}f(x_{k})]^{1/n+1} (由归纳假设)\\
&= [ f(x)\cdot \prod_{k=1}^{n}f(x_{k})]^{1/n+1}
\end{align}
$$
化简之后即证毕

#### 证法二：分离常数思想

将左式分离常数可得：
$$
\begin{align}
&\left[\frac{\prod(x_i - 1)}{\prod x_i}\right]^{\frac{1}{n}} \\&= \left(\prod\frac{x_i - 1}{x_i}\right)^{\frac{1}{n}} \\
&\leqslant\frac{1}{n}\sum\frac{x_i - 1}{x_i}  \ (由均值不等式可得)\\
&= 1 - \frac{1}{n}\sum\frac{1}{x_i}
\end{align}
$$
对应的，将右式也分离常数
$$
\begin{align}
&\frac{\sum(x_i - 1)}{\sum x_i} = \frac{\sum x_i - n}{\sum x_i} = 1 - \frac{n}{\sum x_i}
\end{align}
$$
将两个式子对应相等，即得 AM-HM 不等式
$$
\begin{align}
&\frac{1}{n}\sum\frac{1}{x_i}\geqslant\frac{n}{\sum x_i} \\
\end{align}
$$